【武漢肺炎】冰島大型研究：康復者抗體持續有效至少 4 個月

最新刊於《新英格蘭醫學期刊 (NEJM) 》的冰島大型研究指，針對導致武漢肺炎（COVID-19）的冠狀病毒 SARS-CoV-2 抗體，在大多數人身上持續有效至少 4 個月。

冰島在是次肺炎疫情中的病毒檢測量表現出色，總人口 15％ 已進行檢測，曾與冰島衛生部門合作的基因公司 deCODE Genetics 團隊，嘗試從冰島超過 30,500 人的血液樣本中尋找抗體，數字相當於全國人口的 8% 。

團隊發現，近 1,800 名肺炎康復者中，有 91％ 以上的抗體檢測呈陽性。最重要的是，另一組大約 2,000 人的數據顯示，對病毒有特異性的抗體水平，在確診後至少 4 個月仍保持穩定。團隊又發現，這些抗體的水平在確診後頭 2 個月持續增加，然後在接下來的 2 個月達到穩定水平。

不過其他學者指出，人體對新型疾病的明顯免疫力可能容易變化。首先，免疫力不只與抗體水平有關，對病原體的免疫反應還依賴骨髓分泌的 B 細胞和 T 細胞，前者可分泌抗體，後者則可直接殺死入侵者感染的細胞。

今年 6 月刊於《自然醫學》的中國研究曾指， COVID-19 康復者體內的抗體可能在 2-3 個月內消失，並不能因病而獲長期免疫力。在痊癒後 8 周，無症狀病人的抗體水平下跌 81％ ，而有症狀患者則降低了62％。另外，無症狀患者的促炎細胞因子和抗炎細胞因子也較低，表明其免疫反應較弱。

最近來自香港與美國的證據也顯示， COVID-19 康復者可再次被感染。此研究亦有另一個局限：冰島人口很少，而且主要來自單一種族和地區，因此其抗體水平結果，不一定能反映其他國家的情況。

伴隨研究刊登的評論則表示，最驚人的發現是抗體在確診後 4 個月內都保持穩定，這不同於以往的研究，突顯人體對 SARS-CoV-2 的體液免疫（humoral immunity）有一定穩定性。不過評論亦指出，現時仍未清楚發現到的抗體，是否能持久提供保護或阻止再受感染。

有乜意義 唔算係咩好消息黎啵

有疫苗都要不斷打?
咁D第三國家可以收皮